\documentclass[CJK]{beamer}
\input{macros.tex}
\title{Quantum Field Theory I \\ Homework 8}
  \author{}
  \date{}


\begin{document}

\begin{frame}
 
\begin{center}
\begin{Large}
\bch
量子场论 I 

{\vskip 0.3in}

第八次 课后作业 （5题共2.5分, 模拟期末考试题）

交作业时间: 12月19日，星期一，13：30pm

\ech
\end{Large}
\end{center}

\vskip 0.2in

\bch
课件下载
\ech
https://github.com/zqhuang/SYSU\_QFTI

\end{frame}


\begin{frame}
\chtitle{第1题(0.5分）}
\bch
在自然单位制下，牛顿引力常数的量纲是质量量纲的多少次方？
\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{第2题(0.5分）}
\bch
以复标量场和$U(1)$规范场为例说明什么是定域规范变换不变性。
\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{第3题(0.5分）}
\bch
简要解释如何从自由场量子化的表达式中直接读出入射和出射粒子的外线的Feynman规则。
\ech
\end{frame}


\begin{frame}
\chtitle{第4题(0.5分）}
\bch
设某独立系统的哈密顿算符$\hat{H}$可以写成两项之和
$$\hat{H} = \hat{H}_1 + \hat{H}_2$$


取薛定谔绘景，证明：在很短时间$dt$内，系统波函数$|\psi\rangle$的演化$e^{-\ii \hatH dt} |\psi\rangle$用下式leapfrog近似
$$ e^{-\ii \hatH dt} |\psi \rangle  \approx e^{-\ii \hatH_1 dt/2}e^{-\ii \hatH_2 dt}e^{-\ii \hatH_1 dt/2} | \psi \rangle $$
的误差为$O(dt^3)$的量级。

\ech
\end{frame}


\begin{frame}
\chtitle{第5题(0.5分）}
\bch
{\small
课上我们学习了自由复标量场的量子化表达式
$$\hatphi_{\rm free}(x) = \frac{1}{(2\pi)^{3/2}} \int \sqrt{\frac{d^3\veck}{2\omega}} \left(\hata_{\veck} e^{-ik_\mu x^\mu} + \bdag_{\veck}e^{ik_\mu x^\mu}\right) $$

现在考虑一个有自相互作用的复标量场
$$ \lagr = \partial^\mu\phi^\dagger \partial_\mu \phi - m^2\phi^\dagger\phi - \frac{\lambda}{4}\left(\phi^\dagger\phi\right)^2$$
这里$0<\lambda\ll 1$。我们已经知道复标量场有$a$, $b$两种粒子互为反粒子。动量为$p_1$的$a$粒子和动量为$p_2$的$b$粒子发生散射变为动量为$p_3$的$a$粒子和动量为$p_4$的$b$粒子。仅考虑最低阶近似，用实线表示$a$粒子，用波浪线代表$b$粒子，请画出Feynman图并求出散射振幅。
}
\ech
\end{frame}

\end{document}
