\documentclass[CJK]{beamer}
\input{macros.tex}
\title{Quantum Field Theory I \\ Lesson 06 - Photon}
\author{}
\date{}


\begin{document}

\begin{frame}
 
\begin{center}
\begin{Large}
\bch
量子场论 I 

{\vskip 0.3in}

第七课 $U(1)$规范场的量子化

\ech
\end{Large}
\end{center}

\vskip 0.2in

\bch
课件下载
\ech
https://github.com/zqhuang/SYSU\_QFTI

\end{frame}



\begin{frame}
\chtitle{$U(1)$规范场的量子化}
\bch
上节课我们留了一个问题还没有解决：$U(1)$规范场的粒子是怎样完成量子化的，这种粒子和谐振子又有何不同？

\skipline
这个问题的主要难点是每个时空点的$A^\mu$场仅有两个物理自由度，一旦我们要对这两个自由度进行量子化，就要取特定的规范来固定这两个自由度。不难想象，这样的推导并不会十分“优美”。

\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{第一种方案：库仑规范}
\bch
先试试库仑规范$A^0 = 0$, $\nabla \cdot \vecA = 0$.
这样$F_{00} = 0$, $F_{0i} = \partial_0 A_i$

$$ \lagr = -\frac{1}{4} \Fup\Fdown = \frac{1}{2} |\dot\vecA|^2  - \frac{1}{2}|\nabla \times \vecA|^2$$

对固定时间的拉氏量进行傅立叶变换后得到：
$$L = \int d^3\veck \left[\frac{1}{2} |\dot\vecA_\veck|^2  - \frac{1}{2}|\veck \times \vecA_\veck|^2\right]$$
我们对一个固定的$\veck$进行研究。

\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{第一种方案：库仑规范}
\bch
对固定的$\veck$，我们可以取三个方向$\vecn_1$, $\vecn_2$, $\vecn_3 = \veck / |\veck|$构成右手正交系。库仑规范要求$\vecA\cdot\veck = 0$, 所以$\vecA$可分解为$\vecA = u_{\veck,+1} \vece_{\veck,+1} + u_{\veck,-1} \vece_{\veck,-1}$。其中$\vece_{\veck,\pm 1} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\vecn_1\pm \ii \vecn_2)$是$\hat{J}_{\vecn_3}$的本征值为$\pm 1$的归一化本征矢（参考上节课角动量的内容，添加了$1/\sqrt{2}$因子是为了归一化），$u_{\veck,\pm 1}$是待定的复系数。

利用正交归一条件$\vece_{\veck,+1}^\dagger \cdot \vece_{\veck,+1} = \vece_{\veck,-1}^\dagger \cdot \vece_{\veck,-1} = 1$, $\vece_{\veck,+1}^\dagger \cdot \vece_{\veck,-1} = \vece_{\veck,-1}^\dagger \cdot \vece_{\veck,+1} = 0$，可以得到：

$$|\dot\vecA_\veck|^2 = \dot\vecA_\veck^\dagger \cdot \dot\vecA_\veck = |\dot u_{\veck,+1}|^2 + |\dot u_{\veck,-1}|^2$$

\ech
\end{frame}


\begin{frame}
\chtitle{第一种方案：库仑规范}
\bch
注意到$\veck \times \frac{1}{\sqrt{2}}(\vecn_1\pm \ii\vecn_2) =|\veck|  \frac{1}{\sqrt{2}}(\vecn_2 \mp \ii \vecn_1)$, 而$ \frac{1}{\sqrt{2}}(\vecn_2 \mp \ii \vecn_1)$仍然是正交归一的两个矢量，于是得出
$$ |\veck \times \vecA_\veck|^2 = |\veck|^2(|u_{\veck,+1}|^2 + |u_{\veck,-1}|^2)$$

最终得到$\vecA_\veck$对拉氏量的贡献为:
$$ L_\veck = \frac{d^3\veck}{2}\sum_{s=\pm 1}  |\dot u_{\veck,s}|^2  - |\veck|^2 |u_{\veck,s}|^2$$

\ech
\end{frame}


\begin{frame}
\chtitle{第一种方案：库仑规范}
\bch

我们约定如果对$\veck$取了右手正交系$\vecn_1$, $\vecn_2$, $\veck/|\veck|$，则对$-\veck$就取$\vecn_1$, $-\vecn_2$, $-\veck/|\veck|$为正交右手系。那么对$s=\pm 1$都有
$$\vece_{-\veck, s}  = \vece_{\veck, s}^*$$

这样$\vecA$是实数场，也就是$\vecA_{-\veck} = \vecA_\veck^*$的条件就转化为$u_{-\veck, s} = u_{\veck, s}^*$。也就是说$u_{\veck, s}$ 可以看成一个实数场$u_s(\vecx)$的傅立叶变换。
\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{第一种方案：库仑规范}
\bch

这样，$u_s$的拉氏量就和质量为零的实标量场的拉氏量完全一样了。我们可以直接写出
$$ u_{\veck,s} = \frac{\hata_{\veck,s} + \adag_{-\veck,s}}{\sqrt{2 |\veck| d^3\veck}}$$。

最终进行反傅立叶变换，得到$\hat{\vecA}$的解为:
$$\hat{\vecA}(x) = \frac{1}{(2\pi)^{3/2}} \int \sqrt{\frac{d^3\veck}{2|\veck|}} \sum_{s=\pm 1}\mathbf{e}_{\veck s}\left(\hata_{\veck s} e^{-ik_\mu x^\mu} + \adag_{\veck s}e^{ik_\mu x^\mu}\right) $$
其中$\vece_{\veck,\pm 1} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\vecn_1 \pm \ii \vecn_2)$, $\vecn_1$, $\vecn_2$, $\veck/|\veck|$是构成正交右手系的单位矢量，并如前所述有约定$\vece_{-\veck, s} = \vece_{\veck,s}^*$。 

\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{第一种方案：库仑规范}
\bch
上述推导中，我们顺便证明了U(1)规范场的粒子（例如光子）的质量为零，自旋为$1$。
\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{第二种方案：重矢量场 - 课堂互动}
\bch
我们尝试在拉氏密度里加个质量项然后让质量趋向于$0^+$，看看会得到什么结果：
$$\lagr = -\frac{1}{4}\Fup\Fdown + \frac{m^2}{2} A^\mu A_\mu $$
对$m>0$，
\begin{itemize}
\item{证明$A^\mu$场的Euler-Lagrange方程为：$\partial_\mu \Fup + m^2 A^\nu = 0$}
\item{证明洛仑兹规范条件对重矢量场自动成立： $\partial_\nu A^\nu = 0$}
\item{证明$A^\nu$满足Klein-Gordon方程：$(\partial^2 + m^2) A^\nu = 0$}
\item{证明$(-\nabla^2+m^2)A^0 = \nabla \cdot \frac{d\vecA}{dt}$}
\end{itemize}

\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{课堂互动}
\bch
1. 证明可以把重矢量场的拉氏密度写成：
$$\lagr = \frac{1}{2} \left( |\nabla A^0|^2  + |\dot\vecA|^2 + 2 \nabla A^0 \cdot \dot\vecA \right) - \frac{1}{2}|\nabla \times \vecA|^2 + \frac{1}{2}m^2 \left[(A^0)^2 - |\vecA|^2\right]$$ 

2. 仍然按照我们之前的方法，在固定时间把$A^0$和$\vecA$都进行傅立叶变换，利用$A^0 = \frac{i\veck \cdot \vecA}{\omega^2}$(其中$\omega^2 \equiv m^2 + \veck^2$)，证明可以把$\vecA_\veck$对拉氏量的贡献写成：
$$\frac{\lagr}{d^3\veck} = \frac{1}{2}|\dot\vecA|^2 - \frac{1}{2}m^2|\vecA|^2- \frac{1}{2}|\veck\times\vecA|^2 - \frac{(\veck\cdot\dot\vecA)^2}{2\omega^2}$$

\ech
\end{frame}

\begin{frame}
\chtitle{课堂互动}
\bch
证明重矢量场$\vecA$的解为：
$$\hat{\vecA}(x) = \frac{1}{(2\pi)^{3/2}} \int \sqrt{\frac{d^3\veck}{2|\veck|}} \sum_{s=-1,0,1}\mathbf{e}_{\veck s}\left(\hata_{\veck s} e^{-ik_\mu x^\mu} + \adag_{\veck s}e^{ik_\mu x^\mu}\right) $$
其中$\vece_{\veck,\pm 1} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\vecn_1 \pm \ii \vecn_2)$; $\vece_{\veck, 0} = \frac{\omega}{m} \veck/|\veck|$。这里的$\vecn_1$, $\vecn_2$, $\veck/|\veck|$是构成正交右手系的单位矢量，并约定$\vece_{-\veck, \pm 1} = \vece_{\veck,\pm 1}^*$。 

\skipline

讨论：在重矢量场的解中令$m\rightarrow 0$是否给出$U(1)$规范场的解？
\ech
\end{frame}

\end{document}
